[
    {
        "question": "1. বাংলা ভাষার আদি নিদর্শন চর্যাপদ আবিষ্কৃত হয় কত সালে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২০০৭ সালে", "score": 0},
            {"text": "B. ১৯০৭ সালে", "score": 1},
            {"text": "C. ১৯০৯ সালে", "score": 0},
            {"text": "D. ১৯১৬ সালে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ১৯০৭ সালে",
        "hint": "চর্যাপদ আবিষ্কৃত হয় ১৯০৭ সালে নেপালের রাজগ্রন্থাগার থেকে।"
    },
    {
        "question": "2. নিচের কোনটি শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়ের ছন্দনাম?",
        "answers": [
            {"text": "A. বীরবল", "score": 0},
            {"text": "B. ভিমরুল", "score": 0},
            {"text": "C. অনিলা দেবী", "score": 1},
            {"text": "D. যাযাবর", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. অনিলা দেবী",
        "hint": "অনিলা দেবী শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়ের ছদ্মনাম।"
    },
    {
        "question": "3. ‘আধ্যাত্মিকা’ উপন্যাসের লেখক কে?",
        "answers": [
            {"text": "A. প্যারীচাঁদ মিত্র", "score": 1},
            {"text": "B. বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়", "score": 0},
            {"text": "C. দামোদর বন্দ্যোপাধ্যায়", "score": 0},
            {"text": "D. শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. প্যারীচাঁদ মিত্র",
        "hint": "'আধ্যাত্মিকা' রচনা করেছেন প্যারীচাঁদ মিত্র।"
    },
    {
        "question": "4. ‘অনীক’ শব্দের অর্থ–",
        "answers": [
            {"text": "A. সূর্য", "score": 0},
            {"text": "B. সমুদ্র", "score": 0},
            {"text": "C. যুদ্ধক্ষেত্র", "score": 0},
            {"text": "D. সৈনিক", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. সৈনিক",
        "hint": "'অনীক' শব্দের অর্থ সৈনিক।"
    },
    {
        "question": "5. জ্যোৎস্নারাত কোন সমাসের দৃষ্টান্ত?",
        "answers": [
            {"text": "A. মধ্যপদলোপী কর্মধারয়", "score": 1},
            {"text": "B. ষষ্ঠী তৎপুরুষ", "score": 0},
            {"text": "C. পঞ্চমী তৎপুরুষ", "score": 0},
            {"text": "D. উপমান কর্মধারয়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. মধ্যপদলোপী কর্মধারয়",
        "hint": "'জ্যোৎস্নারাত' মধ্যপদলোপী কর্মধারয় সমাসের উদাহরণ।"
    },
    {
        "question": "6. Anatomy শব্দের অর্থ",
        "answers": [
            {"text": "A. সাদৃশ্য", "score": 0},
            {"text": "B. স্নায়ুতন্ত্র", "score": 0},
            {"text": "C. শারীরবিদ্যা", "score": 1},
            {"text": "D. অঙ্গ-সঞ্চালন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. শারীরবিদ্যা",
        "hint": "Anatomy শব্দের অর্থ শারীরবিদ্যা।"
    },
    {
        "question": "7. কোন কবি নিজেকে বাঙালি বলে পরিচয় দিয়েছেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. গোবিন্দ দাস", "score": 0},
            {"text": "B. কায়কোবাদ", "score": 1},
            {"text": "C. কাহ্ন পা", "score": 0},
            {"text": "D. ভুসুকু পা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. কায়কোবাদ",
        "hint": "কায়কোবাদ নিজেকে বাঙালি বলতে পরিচয় দিয়েছেন।"
    },
    {
        "question": "8. ‘আফতাব’ শব্দের সমার্থক শব্দ কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. অর্ণব", "score": 0},
            {"text": "B. রাতুল", "score": 0},
            {"text": "C. অর্ক", "score": 1},
            {"text": "D. জলধি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. অর্ক",
        "hint": "'আফতাব' শব্দের সমার্থক শব্দ অর্ক।"
    },
    {
        "question": "9. বাগাড়ম্বর শব্দের সন্ধি-বিচ্ছেদ–",
        "answers": [
            {"text": "A. বাগ + অম্বর", "score": 0},
            {"text": "B. বাগ + আড়ম্বর", "score": 1},
            {"text": "C. বাক্ + অম্বর", "score": 0},
            {"text": "D. বাক্ + আড়ম্বর", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. বাগ + আড়ম্বর",
        "hint": "'বাগাড়ম্বর' শব্দের বিচ্ছেদ হলো বাগ + আড়ম্বর।"
    },
    {
        "question": "10. ‘সকালে ওঠিয়া আমি মনে মনে বলি, সারাদিন আমি যেন ভাল হয়ে চলি’ এই চরণদ্বয়ের লেখক-",
        "answers": [
            {"text": "A. রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর", "score": 1},
            {"text": "B. কুসুমকুমারী দাস", "score": 0},
            {"text": "C. মদনমোহন তর্কালঙ্কার", "score": 0},
            {"text": "D. কৃষ্ণচন্দ্র মজুমদার", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
        "hint": "উক্তিটির লেখক রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর।"
    },
    {
        "question": "11. ‘ঠাকুরমার ঝুলি’ কী জাতীয় রচনার সংকলন?",
        "answers": [
            {"text": "A. রূপকথা", "score": 1},
            {"text": "B. ছোটগল্প", "score": 0},
            {"text": "C. গ্রাম্যগীতিকা", "score": 0},
            {"text": "D. রূপকথা-উপকথা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. রূপকথা",
        "hint": "'ঠাকুরমার ঝুলি' রূপকথার সংকলন।"
    },
    {
        "question": "12. বাংলা ভাষায় ছন্দ প্রধানত কত প্রকার?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২", "score": 0},
            {"text": "B. ৪", "score": 0},
            {"text": "C. ৩", "score": 1},
            {"text": "D. ৫", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ৩",
        "hint": "বাংলা ভাষায় ছন্দের শ্রেণি তিনটি: মাত্রাবৃত্ত, স্বরবৃত্ত ও অক্ষরবৃত্ত।"
    },
    {
        "question": "13. ‘কাঁঠালপাড়া’য় জন্মগ্রহণ করেন কোন লেখক?",
        "answers": [
            {"text": "A. শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়", "score": 0},
            {"text": "B. সুভাষ মুখোপাধ্যায়", "score": 0},
            {"text": "C. কাজী ইমদাদুল হক", "score": 0},
            {"text": "D. বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
        "hint": "'কাঁঠালপাড়া' গ্রামে জন্মগ্রহণ করেছেন বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়।"
    },
    {
        "question": "14. নিচের কোনটি অঘোষ অল্পপ্রাণ ধ্বনি?",
        "answers": [
            {"text": "A. ভ", "score": 1},
            {"text": "B. ঠ", "score": 0},
            {"text": "C. ফ", "score": 0},
            {"text": "D. চ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ভ",
        "hint": "অঘোষ অল্পপ্রাণ ধ্বনির মধ্যে 'ভ' অন্তর্ভুক্ত।"
    },
    {
        "question": "15. ‘অপ’ কী ধরনের উপসর্গ?",
        "answers": [
            {"text": "A. সংস্কৃত", "score": 1},
            {"text": "B. বাংলা", "score": 0},
            {"text": "C. বিদেশি", "score": 0},
            {"text": "D. মিশ্র", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. সংস্কৃত",
        "hint": "'অপ' একটি সংস্কৃত উপসর্গ।"
    },
    {
        "question": "16. নিচের কোনটি মীর মশাররফ হোসেনের জন্ম-মৃত্যু সাল?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৮৪৭-১৯১১", "score": 1},
            {"text": "B. ১৮৫২-১৯১২", "score": 0},
            {"text": "C. ১৮৫৭-১৯১১", "score": 0},
            {"text": "D. ১৮৪৭-১৯১২", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ১৮৪৭-১৯১১",
        "hint": "মীর মশাররফ হোসেনের জন্ম সাল ১৮৪৭ এবং মৃত্যু সাল ১৯১১।"
    },
    {
        "question": "17. রবীন্দ্রনাথের ‘সোনার তরী’ কবিতা কোন ছন্দে রচিত?",
        "answers": [
            {"text": "A. স্বরবৃত্ত", "score": 0},
            {"text": "B. অক্ষরবৃত্ত", "score": 0},
            {"text": "C. মন্দাক্রান্তা", "score": 1},
            {"text": "D. মাত্রাবৃত্ত", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. মন্দাক্রান্তা",
        "hint": "'সোনার তরী' কবিতা মন্দাক্রান্তা ছন্দে লিখিত।"
    },
    {
        "question": "18. ‘সাহচর্য’ শব্দের শুদ্ধ গঠন কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. সহ + চর + র্য", "score": 0},
            {"text": "B. সহচর + ৎ ফলা", "score": 0},
            {"text": "C. সহচর + য", "score": 1},
            {"text": "D. কোনটিই নয়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. সহচর + য",
        "hint": "'সহচর + য' শব্দের শুদ্ধ গঠন সাহচর্য।"
    },
    {
        "question": "19. ‘পাহাড়তলী’ গ্রামে জন্মগ্রহণ করেন-",
        "answers": [
            {"text": "A. মুকুন্দরাম চক্রবর্তী", "score": 0},
            {"text": "B. সৈয়দ শামসুল হক", "score": 0},
            {"text": "C. শামসুর রাহমান", "score": 1},
            {"text": "D. সেলিম আলদীন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. শামসুর রাহমান",
        "hint": "'পাহাড়তলী' গ্রামে জন্মগ্রহণ করেছেন শামসুর রাহমান।"
    },
    {
        "question": "20. ‘পূর্বাশা’ পত্রিকার সম্পাদক ছিলেন–",
        "answers": [
            {"text": "A. মুন্সী মেহেরুল্লা", "score": 0},
            {"text": "B. সঞ্জয় ভট্টাচার্য", "score": 0},
            {"text": "C. কামিনী রায়", "score": 1},
            {"text": "D. মোজাম্মেল হক", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. কামিনী রায়",
        "hint": "'পূর্বাশা' পত্রিকার সম্পাদক ছিলেন কামিনী রায়।"
    },
    {
        "question": "21. In each of the following questions, out of the given alternatives, choose the one that best expresses the meaning of the given word:– IMPROVEMENT",
        "answers": [
            {"text": "A. Promotion", "score": 0},
            {"text": "B. Advancement", "score": 0},
            {"text": "C. Betterment", "score": 1},
            {"text": "D. Preference", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. Betterment",
        "hint": "Improvement এর অর্থ হলো Betterment।"
    },
    {
        "question": "22. AMICABLE",
        "answers": [
            {"text": "A. Interesting", "score": 0},
            {"text": "B. Loving", "score": 0},
            {"text": "C. Affectionate", "score": 0},
            {"text": "D. Friendly", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. Friendly",
        "hint": "Amicable এর অর্থ Friendly।"
    },
    {
        "question": "23. Liability-",
        "answers": [
            {"text": "A. Treasure", "score": 0},
            {"text": "B. Debt", "score": 1},
            {"text": "C. Assets", "score": 0},
            {"text": "D. Property", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. Debt",
        "hint": "Liability এর অর্থ হলো Debt।"
    },
    {
        "question": "24. HATE",
        "answers": [
            {"text": "A. Admire", "score": 0},
            {"text": "B. Abhor", "score": 1},
            {"text": "C. Concern", "score": 0},
            {"text": "D. Loathe", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. Abhor",
        "hint": "Hate এর সমার্থক শব্দ Abhor।"
    },
    {
        "question": "25. Lyric, Ode, Hymn, Ballad",
        "answers": [
            {"text": "A. Lyric", "score": 0},
            {"text": "B. Ode", "score": 0},
            {"text": "C. Hymn", "score": 1},
            {"text": "D. Ballad", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. Hymn",
        "hint": "Hymn হচ্ছে ঈশ্বর বন্দনা।"
    },
    {
        "question": "26. Time after twilight and before night–",
        "answers": [
            {"text": "A. Evening", "score": 1},
            {"text": "B. Dawn", "score": 0},
            {"text": "C. Dusk", "score": 0},
            {"text": "D. Eclipse", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. Evening",
        "hint": "Twilight এর পরবর্তী সময় হলো Evening।"
    },
    {
        "question": "27. Choose the correctly spelt word :-",
        "answers": [
            {"text": "A. Liesure", "score": 0},
            {"text": "B. Leisure", "score": 1},
            {"text": "C. Leasure", "score": 0},
            {"text": "D. Lesiure", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. Leisure",
        "hint": "Leisure শব্দের সঠিক বানান হলো Leisure।"
    },
    {
        "question": "28. Choose the correctly spelt word :-",
        "answers": [
            {"text": "A. Superceed", "score": 0},
            {"text": "B. Superseed", "score": 0},
            {"text": "C. Supercede", "score": 0},
            {"text": "D. Supersede", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. Supersede",
        "hint": "Supercede শব্দের সঠিক বানান হলো Supersede।"
    },
    {
        "question": "29. Out of one's wits",
        "answers": [
            {"text": "A. wits", "score": 1},
            {"text": "B. seats", "score": 0},
            {"text": "C. lives", "score": 0},
            {"text": "D. funds", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. wits",
        "hint": "Out of one's wits মানে অত্যন্ত বিচলিত।"
    },
    {
        "question": "30. The people who carry a coffin at a funeral are called –",
        "answers": [
            {"text": "A. undertakers", "score": 0},
            {"text": "B. supporters", "score": 0},
            {"text": "C. pallbearers", "score": 1},
            {"text": "D. mourners", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. pallbearers",
        "hint": "Coffin বহন করা মানুষদের বলা হয় pallbearers।"
    },
    {
        "question": "31. বখতিয়ার খিলজি বাংলা জয় করেন কোন সালে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১২১২", "score": 0},
            {"text": "B. ১২০০", "score": 0},
            {"text": "C. ১২০৪", "score": 1},
            {"text": "D. ১২১১", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ১২০৪",
        "hint": "বখতিয়ার খিলজি ১২০৪ সালে বাংলা জয় করেন।"
    },
    {
        "question": "32. প্রাচীন চন্দ্রদ্বীপের বর্তমান নাম কি?",
        "answers": [
            {"text": "A. মালদ্বীপ", "score": 0},
            {"text": "B. সন্দ্বীপ", "score": 1},
            {"text": "C. হাতিয়া", "score": 0},
            {"text": "D. বরিশাল", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. সন্দ্বীপ",
        "hint": "সন্দ্বীপই প্রাচীন চন্দ্রদ্বীপের বর্তমান নাম।"
    },
    {
        "question": "33. গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশের মনোগ্রামে কতটি তারকা চিহ্ন রয়েছে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৪টি", "score": 1},
            {"text": "B. ৫টি", "score": 0},
            {"text": "C. ৬টি", "score": 0},
            {"text": "D. ২টি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ৪টি",
        "hint": "মনোগ্রামে ৪টি তারকা চিহ্ন রয়েছে।"
    },
    {
        "question": "34. বাংলাদেশের নদী গবেষণা ইনস্টিটিউট কোথায়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ফরিদপুর", "score": 0},
            {"text": "B. চাঁদপুর", "score": 0},
            {"text": "C. চট্টগ্রাম", "score": 0},
            {"text": "D. নারায়ণগঞ্জ", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. নারায়ণগঞ্জ",
        "hint": "বাংলাদেশের নদী গবেষণা ইনস্টিটিউট নারায়ণগঞ্জে অবস্থিত।"
    },
    {
        "question": "35. সাগরকন্যা কোন এলাকার ভৌগোলিক নাম?",
        "answers": [
            {"text": "A. টেকনাফ", "score": 0},
            {"text": "B. কক্সবাজার", "score": 1},
            {"text": "C. পটুয়াখালী", "score": 0},
            {"text": "D. খুলনা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. কক্সবাজার",
        "hint": "কুয়াকাটা স্থানীয়ভাবে 'সাগরকন্যা' নামে পরিচিত।"
    },
    {
        "question": "36. বাংলাদেশের নির্বাহী বিভাগ থেকে বিচার বিভাগ কবে পৃথক করা হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৩১-১০-০৭", "score": 0},
            {"text": "B. ১-১১-০৭", "score": 1},
            {"text": "C. ৩-১১-০৭", "score": 0},
            {"text": "D. ১-১০-০৭", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ১-১১-০৭",
        "hint": "১ নভেম্বর, ২০০৭ বিচার বিভাগকে নির্বাহী বিভাগ থেকে পৃথক করা হয়।"
    },
    {
        "question": "37. ৬-দফা দাবি কোথায় উত্থাপিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ঢাকা", "score": 0},
            {"text": "B. লাহোর", "score": 1},
            {"text": "C. দিল্লি", "score": 0},
            {"text": "D. চট্টগ্রাম", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. লাহোর",
        "hint": "লাহোরে ৬-দফা দাবি উত্থাপিত হয়।"
    },
    {
        "question": "38. দেশের প্রথম ঔষধ পার্ক কোথায় স্থাপিত হচ্ছে?",
        "answers": [
            {"text": "A. গজারিয়া", "score": 1},
            {"text": "B. গাজীপুর", "score": 0},
            {"text": "C. সাভার", "score": 0},
            {"text": "D. ভালুকা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. গজারিয়া",
        "hint": "পার্শ্ববর্তী গজারিয়ায় দেশে প্রথম ঔষধ পার্ক স্থাপিত হচ্ছে।"
    },
    {
        "question": "39. ক্রিকেটে বাংলাদেশ কোন সালে টেস্ট মর্যাদা পায়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৯৯৮", "score": 0},
            {"text": "B. ১৯৯৯", "score": 1},
            {"text": "C. ২০০০", "score": 0},
            {"text": "D. ২০০১", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ১৯৯৯",
        "hint": "বাংলাদেশ ১৯৯৯ সালে টেস্ট মর্যাদা পায়।"
    },
    {
        "question": "40. বাংলাদেশের জাতীয় ফল কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. আম", "score": 1},
            {"text": "B. কাঁঠাল", "score": 0},
            {"text": "C. কলা", "score": 0},
            {"text": "D. পেঁপে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. আম",
        "hint": "বাংলাদেশের জাতীয় ফল হচ্ছে আম।"
    },
    {
        "question": "41. ষোড়শ সার্ক সম্মেলন কোথায় অনুষ্ঠিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ঢাকা", "score": 0},
            {"text": "B. কাঠমণ্ডু", "score": 1},
            {"text": "C. থিম্পু", "score": 0},
            {"text": "D. মালে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. কাঠমণ্ডু",
        "hint": "ষোড়শ সার্ক সম্মেলন কাঠমণ্ডুতে অনুষ্ঠিত হয়।"
    },
    {
        "question": "42. বিশ্বের সবচেয়ে বড় অর্থনৈতিক জোট কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. EU", "score": 1},
            {"text": "B. WTO", "score": 0},
            {"text": "C. NATO", "score": 0},
            {"text": "D. FIFA", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. EU",
        "hint": "বিভিন্ন দেশগুলি মিলে ইউরোপীয় ইউনিয়ন (EU) গঠন করেছে।"
    },
    {
        "question": "43. আলফ্রেড নোবেল কি আবিষ্কার করেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. ডিনামাইট", "score": 1},
            {"text": "B. বিদ্যুৎ", "score": 0},
            {"text": "C. পোলিও টিকা", "score": 0},
            {"text": "D. কয়লা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ডিনামাইট",
        "hint": "আলফ্রেড নোবেল ডিনামাইট আবিষ্কার করেন।"
    },
    {
        "question": "44. নিচের কোন দেশটি G-8 এর সদস্য নয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. জাপান", "score": 0},
            {"text": "B. যুক্তরাজ্য", "score": 0},
            {"text": "C. ফ্রান্স", "score": 0},
            {"text": "D. সুইডেন", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. সুইডেন",
        "hint": "G-8 এর সদস্য হিসেবে সুইডেন অন্তর্ভুক্ত নয়।"
    },
    {
        "question": "45. হাজার হ্রদের দেশ কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. নরওয়ে", "score": 0},
            {"text": "B. ফিনল্যান্ড", "score": 1},
            {"text": "C. ইন্দোনেশিয়া", "score": 0},
            {"text": "D. জাপান", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ফিনল্যান্ড",
        "hint": "ফিনল্যান্ডকে হাজার হ্রদের দেশ বলা হয়।"
    },
    {
        "question": "46. কোথায় সেনাবাহিনী নেই?",
        "answers": [
            {"text": "A. সুদান", "score": 0},
            {"text": "B. সাইপ্রাস", "score": 0},
            {"text": "C. মালদ্বীপ", "score": 1},
            {"text": "D. ভুটান", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. মালদ্বীপ",
        "hint": "মালদ্বীপে সেনাবাহিনী নেই।"
    },
    {
        "question": "47. কবে রেডক্রস প্রতিষ্ঠিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৮৬৪ সালে", "score": 1},
            {"text": "B. ১৮৬৮ সালে", "score": 0},
            {"text": "C. ১৮৬৬ সালে", "score": 0},
            {"text": "D. ১৮৬১ সালে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ১৮৬৪ সালে",
        "hint": "রেডক্রস ১৮৬৪ সালে প্রতিষ্ঠিত হয়।"
    },
    {
        "question": "48. বিশ্ব মানবাধিকার দিবস কবে পালিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২৬ জুন", "score": 0},
            {"text": "B. ১ আগস্ট", "score": 0},
            {"text": "C. ১ মে", "score": 0},
            {"text": "D. ১০ ডিসেম্বর", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. ১০ ডিসেম্বর",
        "hint": "১০ ডিসেম্বর বিশ্ব মানবাধিকার দিবস পালন করা হয়।"
    },
    {
        "question": "49. FIFA প্রতিষ্ঠিত হয় কবে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৯০৪", "score": 1},
            {"text": "B. ১৯২৪", "score": 0},
            {"text": "C. ১৯১৪", "score": 0},
            {"text": "D. ১৯০৫", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ১৯০৪",
        "hint": "FIFA ১৯০৪ সালে প্রতিষ্ঠিত হয়।"
    },
    {
        "question": "50. কিরগিজস্তানের রাজধানী কোথায়?",
        "answers": [
            {"text": "A. বিশকেক", "score": 1},
            {"text": "B. আলমাআতা", "score": 0},
            {"text": "C. আশখাবাদ", "score": 0},
            {"text": "D. উলানবাটো", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. বিশকেক",
        "hint": "কিরগিজস্তানের রাজধানী বিশকেক।"
    },
    {
        "question": "51. রাসায়নিক অগ্নিনির্বাপক কাজ করে অগ্নিতে-",
        "answers": [
            {"text": "A. হাইড্রোজেন সরবরাহ করে", "score": 0},
            {"text": "B. নাইট্রোজেন সরবরাহ করে", "score": 0},
            {"text": "C. অক্সিজেন সরবরাহ করে", "score": 0},
            {"text": "D. অক্সিজেন সরবরাহে প্রতিবন্ধকতা সৃষ্টি করে", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. অক্সিজেন সরবরাহে প্রতিবন্ধকতা সৃষ্টি করে",
        "hint": "রাসায়নিক অগ্নিনির্বাপক অক্সিজেন সরবরাহ বন্ধ করে।"
    },
    {
        "question": "52. গ্রিনহাউস ইফেক্টের পরিণতিতে বাংলাদেশের সবচেয়ে গুরুতর ক্ষতি কী হবে?",
        "answers": [
            {"text": "A. বৃষ্টিপাত কমে যাবে", "score": 0},
            {"text": "B. নিম্নভূমি নিমজ্জিত হবে", "score": 1},
            {"text": "C. উত্তাল অনেক বেড়ে যাবে", "score": 0},
            {"text": "D. সাইক্লোনের প্রবণতা বাড়বে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. নিম্নভূমি নিমজ্জিত হবে",
        "hint": "গ্রিনহাউস ইফেক্টের ফলে নিম্নভূমি নিমজ্জিত হবে।"
    },
    {
        "question": "53. সংকর ধাতু পিতলের উপাদান-",
        "answers": [
            {"text": "A. তামা ও টিন", "score": 0},
            {"text": "B. তামা ও দস্তা", "score": 1},
            {"text": "C. তামা ও নিকেল", "score": 0},
            {"text": "D. তামা ও সিসা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. তামা ও দস্তা",
        "hint": "পিতল তামা ও দস্তার মিশ্রণ।"
    },
    {
        "question": "54. বৈদ্যুতিক পাখা ধীরে ধীরে ঘুরলে বিদ্যুৎ খরচ–",
        "answers": [
            {"text": "A. কম হয়", "score": 0},
            {"text": "B. খুব কম হয়", "score": 0},
            {"text": "C. একই হয়", "score": 1},
            {"text": "D. বেশি হয়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. একই হয়",
        "hint": "বৈদ্যুতিক পাখার বিদ্যুৎ খরচ ধীরে ঘুরলেও একই থাকে।"
    },
    {
        "question": "55. রঙিন টেলিভিশন থেকে ক্ষতিকর রশ্মি বের হয়-",
        "answers": [
            {"text": "A. গামা রশ্মি", "score": 0},
            {"text": "B. বিটা রশ্মি", "score": 0},
            {"text": "C. কসমিক রশ্মি", "score": 0},
            {"text": "D. রঞ্জন রশ্মি", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. রঞ্জন রশ্মি",
        "hint": "রঙিন টেলিভিশন থেকে রঞ্জন রশ্মির নির্গমন ঘটে।"
    },
    {
        "question": "56. ডায়াবেটিস রোগ সম্পর্কে যে তথ্যটি সত্য নয় তা হলো-",
        "answers": [
            {"text": "A. এ রোগ মানবদেহের কিডনী নষ্ট করে।", "score": 1},
            {"text": "B. চিনি জাতীয় খাবার বেশি খেলে এ রোগ হয়।", "score": 0},
            {"text": "C. এ রোগ হলে রক্তে গ্লুকোজের মাত্রা বৃদ্ধি পায়", "score": 0},
            {"text": "D. ইনসুলিনের অভাবে এ রোগ হয়।", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. এ রোগ মানবদেহের কিডনী নষ্ট করে।",
        "hint": "ডায়াবেটিস রোগ কিডনী নষ্ট করে না।"
    },
    {
        "question": "57. এনজিওপ্লাস্টি হচ্ছে-",
        "answers": [
            {"text": "A. হৃৎপিণ্ডের বন্ধ শিরা বেলুনের সাহায্যে ফুলানো", "score": 1},
            {"text": "B. হৃৎপিণ্ডের নতুন শিরা সংযোজন", "score": 0},
            {"text": "C. হৃৎপিণ্ডের মৃত টিস্যু কেটে ফেলে দেয়া", "score": 0},
            {"text": "D. হৃৎপিণ্ডের টিস্যুতে নতুন টিস্যু সংযোজন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. হৃৎপিণ্ডের বন্ধ শিরা বেলুনের সাহায্যে ফুলানো",
        "hint": "এনজিওপ্লাস্টিতে বন্ধ শিরাকে ফুলানো হয়।"
    },
    {
        "question": "58. অ্যালুমিনিয়াম সালফেটকে চলতি বাংলায় কী বলে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ফিটকিরি", "score": 1},
            {"text": "B. চুন", "score": 0},
            {"text": "C. সেভিং সোপ", "score": 0},
            {"text": "D. কস্টিক সোডা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ফিটকিরি",
        "hint": "অ্যালুমিনিয়াম সালফেটের বাংলা নাম ফিটকিরি।"
    },
    {
        "question": "59. ডেঙ্গু জ্বরের বাহক কোন মশা?",
        "answers": [
            {"text": "A. কিউলেক্স", "score": 0},
            {"text": "B. এডিস", "score": 1},
            {"text": "C. অ্যানোফিলিস", "score": 0},
            {"text": "D. সব ধরনের মশা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. এডিস",
        "hint": "ডেঙ্গু জ্বরের বাহক হলো এডিস মশা।"
    },
    {
        "question": "60. সুনামির (Tsunami) কারণ হলো-",
        "answers": [
            {"text": "A. আগ্নেয়গিরির অগ্নুৎপাত", "score": 0},
            {"text": "B. ঘূর্ণিঝড়", "score": 0},
            {"text": "C. চন্দ্র ও সূর্যের আকর্ষণ", "score": 0},
            {"text": "D. সমুদ্র তলদেশের ভূমিকম্প", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. সমুদ্র তলদেশের ভূমিকম্প",
        "hint": "সুনামির সৃষ্টি হয় সমুদ্রের তলদেশে ভূমিকম্পের ফলে।"
    },
    {
        "question": "61. কত বছর পর পর হ্যালির ধূমকেতু দেখা যায়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৭০ বছর", "score": 0},
            {"text": "B. ৬৫ বছর", "score": 0},
            {"text": "C. ৭৬ বছর", "score": 1},
            {"text": "D. ৮০ বছর", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ৭৬ বছর",
        "hint": "হ্যালির ধূমকেতু ৭৬ বছর পর পর দেখা যায়।"
    },
    {
        "question": "62. জমির লবণাক্ততা নিয়ন্ত্রণ করে কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. কৃত্রিম সার প্রয়োগ", "score": 0},
            {"text": "B. পানি সেচ", "score": 1},
            {"text": "C. জমিতে নাইট্রোজেন ধরে রাখা", "score": 0},
            {"text": "D. প্রাকৃতিক সার প্রয়োগ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. পানি সেচ",
        "hint": "পানি সেচ জমির লবণাক্ততা নিয়ন্ত্রণ করে।"
    },
    {
        "question": "63. কিসের অভাবে ফসলের পরিপক্বতা বিলম্বিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. দস্তা", "score": 0},
            {"text": "B. সালফার", "score": 1},
            {"text": "C. নাইট্রোজেন", "score": 0},
            {"text": "D. পটাশিয়াম", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. সালফার",
        "hint": "সালফারের অভাবে ফসলের পরিপক্বতা বিলম্বিত হয়।"
    },
    {
        "question": "64. নবায়নযোগ্য জ্বালানি কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. পরমাণু শক্তি", "score": 0},
            {"text": "B. কয়লা", "score": 0},
            {"text": "C. পেট্রোল", "score": 0},
            {"text": "D. প্রাকৃতিক গ্যাস", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. প্রাকৃতিক গ্যাস",
        "hint": "নবায়নযোগ্য জ্বালানি প্রাকৃতিক গ্যাস।"
    },
    {
        "question": "65. বিশ্ব পরিবেশ দিবস কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৫ মে", "score": 0},
            {"text": "B. ১৫ মে", "score": 0},
            {"text": "C. ৫ জুন", "score": 1},
            {"text": "D. ১৫ জুন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ৫ জুন",
        "hint": "৫ জুন বিশ্ব পরিবেশ দিবস পালিত হয়।"
    },
    {
        "question": "66. কম্পিউটার থেকে কম্পিউটারে তথ্য আদান-প্রদানের প্রযুক্তিকে বলা হয়-",
        "answers": [
            {"text": "A. ই-মেইল", "score": 0},
            {"text": "B. ইন্টারকম", "score": 0},
            {"text": "C. ইন্টারনেট", "score": 1},
            {"text": "D. টেলিগ্রাম", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ইন্টারনেট",
        "hint": "কম্পিউটার তথ্য আদান-প্রদানের প্রযুক্তি ইন্টারনেট।"
    },
    {
        "question": "67. কোন মাধ্যমে শব্দের গতি সর্বাপেক্ষা কম?",
        "answers": [
            {"text": "A. শূন্যতায়", "score": 0},
            {"text": "B. কঠিন পদার্থে", "score": 1},
            {"text": "C. তরল পদার্থে", "score": 0},
            {"text": "D. বায়বীয় পদার্থে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. কঠিন পদার্থে",
        "hint": "শব্দ কঠিন পদার্থে দ্রুত চলে, তরল পদার্থে ধীরে, কিন্তু বায়বীয় পদার্থে আরও ধীরে চলে।"
    },
    {
        "question": "68. যেসব নিউক্লিয়াসের নিউট্রন সংখ্যা সমান কিন্তু ভর সংখ্যা সমান নয়, তাদের কি বলা হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. আইসোটোপ", "score": 0},
            {"text": "B. আইসোটোন", "score": 1},
            {"text": "C. আইসোমার", "score": 0},
            {"text": "D. আইসোবার", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. আইসোটোন",
        "hint": "নিউট্রন সংখ্যা সমান হলে তাদের আইসোটোন বলা হয়।"
    },
    {
        "question": "69. নিচের কোনটি ক্ষারকীয় অক্সাইড?",
        "answers": [
            {"text": "A. Na2SO4", "score": 0},
            {"text": "B. MgO", "score": 1},
            {"text": "C. ZnO", "score": 0},
            {"text": "D. Al2O3", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. MgO",
        "hint": "বিভিন্ন স্কেলের মধ্যে ক্ষারকীয় অক্সাইড MgO।"
    },
    {
        "question": "70. কোন ধাতু পানি অপেক্ষা হালকা?",
        "answers": [
            {"text": "A. সোডিয়াম", "score": 1},
            {"text": "B. ক্যালসিয়াম", "score": 0},
            {"text": "C. ম্যাগনেসিয়াম", "score": 0},
            {"text": "D. অ্যালুমিনিয়াম", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. সোডিয়াম",
        "hint": "সোডিয়াম পানি অপেক্ষা হালকা।"
    },
    {
        "question": "71. পারমাণবিক চুল্লীতে তাপ পরিবাহক হিসেবে কোন ধাতু ব্যবহৃত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. সোডিয়াম", "score": 1},
            {"text": "B. পটাসিয়াম", "score": 0},
            {"text": "C. ম্যাগনেসিয়াম", "score": 0},
            {"text": "D. জিংক", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. সোডিয়াম",
        "hint": "পারমাণবিক চুল্লিতে সোডিয়াম ধাতু তাপ পরিবাহক হিসেবে ব্যবহৃত হয়।"
    },
    {
        "question": "72. কোন বিজ্ঞানী রোগজীবাণু তত্ত্ব উদ্ভাবন করেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. ডারউইন", "score": 0},
            {"text": "B. লুইপাস্তুর", "score": 1},
            {"text": "C. প্রিস্টলী", "score": 0},
            {"text": "D. ল্যাভয়সিয়ে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. লুইপাস্তুর",
        "hint": "লুই পাস্তুর রোগজীবাণু তত্ত্ব উদ্ভাবন করেন।"
    },
    {
        "question": "73. সুষম খাদ্যের উপাদান কয়টি?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৪টি", "score": 0},
            {"text": "B. ৫টি", "score": 0},
            {"text": "C. ৬টি", "score": 1},
            {"text": "D. ৮টি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ৬টি",
        "hint": "সুষম খাদ্যের উপাদান ৬টি।"
    },
    {
        "question": "74. গ্রীন হাউজে গাছ লাগানো হয় কেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. উষ্ণতা থেকে রক্ষার জন্য", "score": 1},
            {"text": "B. অত্যধিক ঠাণ্ডা থেকে রক্ষার জন্য", "score": 0},
            {"text": "C. আলো থেকে রক্ষার জন্য", "score": 0},
            {"text": "D. ঝড়-বৃষ্টি থেকে রক্ষার জন্য", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. উষ্ণতা থেকে রক্ষার জন্য",
        "hint": "গ্রীন হাউজে গাছ লাগানো হয় উষ্ণতা রক্ষার জন্য।"
    },
    {
        "question": "75. পৃথিবীর প্রথম বাণিজ্যিক যোগাযোগ কৃত্রিম উপগ্রহ কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. আর্লিবার্ড হল", "score": 1},
            {"text": "B. এস্ট্রোলার হল", "score": 0},
            {"text": "C. ওবেরী হল", "score": 0},
            {"text": "D. কসমস", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. আর্লিবার্ড হল",
        "hint": "আর্লিবার্ড প্রথম বাণিজ্যিক যোগাযোগ কৃত্রিম উপগ্রহ।"
    },
    {
        "question": "76. সূর্য পৃষ্ঠের উত্তাপ কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৬০০০ ডিগ্রি সেন্টিগ্রেড", "score": 1},
            {"text": "B. ৮০০০ ডিগ্রি সেন্টিগ্রেড", "score": 0},
            {"text": "C. ১০০০০ ডিগ্রি সেন্টিগ্রেড", "score": 0},
            {"text": "D. ১২১০০ ডিগ্রি সেন্টিগ্রেড", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ৬০০০ ডিগ্রি সেন্টিগ্রেড",
        "hint": "সূর্য পৃষ্ঠের উত্তাপ প্রায় ৬,০০০ ডিগ্রি সেন্টিগ্রেড।"
    },
    {
        "question": "77. জোয়ারের কত সময় পর ভাঁটার সৃষ্টি হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৬ ঘণ্টা ১৩ মি.", "score": 1},
            {"text": "B. ৮ ঘণ্টা", "score": 0},
            {"text": "C. ১২ ঘণ্টা", "score": 0},
            {"text": "D. ১৩ ঘণ্টা ১৫ মি.", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ৬ ঘণ্টা ১৩ মি.",
        "hint": "জোয়ারের পর ভাঁটার সৃষ্টি হয় ৬ ঘণ্টা ১৩ মিনিটের পরে।"
    },
    {
        "question": "78. কোনটি বায়ুর উপাদান নহে?",
        "answers": [
            {"text": "A. নাইট্রোজেন", "score": 0},
            {"text": "B. হাইড্রোজেন", "score": 1},
            {"text": "C. কার্বন", "score": 0},
            {"text": "D. ফসফরাস", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. হাইড্রোজেন",
        "hint": "হাইড্রোজেন বায়ুর উপাদান নয়।"
    },
    {
        "question": "79. অ্যালুমিনিয়াম সালফেটকে চলতি বাংলায় কী বলে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ফিটকিরি", "score": 1},
            {"text": "B. চুন", "score": 0},
            {"text": "C. সেভিং সোপ", "score": 0},
            {"text": "D. কস্টিক সোডা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ফিটকিরি",
        "hint": "অ্যালুমিনিয়াম সালফেটের বাংলা নাম ফিটকিরি।"
    },
    {
        "question": "80. কোন কোন স্থানে সলিড ফিনাইল ব্যবহার করা হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. পায়খানা, প্রস্রাবখানায়", "score": 1},
            {"text": "B. গোসলখানায়", "score": 0},
            {"text": "C. পুকুরে", "score": 0},
            {"text": "D. নালায়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. পায়খানা, প্রস্রাবখানায়",
        "hint": "সলিড ফিনাইল পায়খানা ও প্রস্রাবখানায় ব্যবহার করা হয়।"
    },
    {
        "question": "81. ১০ থেকে ৬০ পর্যন্ত যে সকল মৌলিক সংখ্যার একই স্থানীয় অংক ৯ তাদের সমষ্টি কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৪৬", "score": 0},
            {"text": "B. ৯৯", "score": 0},
            {"text": "C. ১০৫", "score": 0},
            {"text": "D. ১০৭", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. ১০৭",
        "hint": "মৌলিক সংখ্যা ১৯, ২৯, ৫৯ এর সমষ্টি বের করতে হবে।"
    },
    {
        "question": "82. ৪০ সংখ্যাটি a হতে ১১ কম। গাণিতিক আকারে প্রকাশ করলে কি হবে?",
        "answers": [
            {"text": "A. a + ১১ = ৪০", "score": 0},
            {"text": "B. a + ৪০ = ১১", "score": 0},
            {"text": "C. a = ৪০ + ১১", "score": 1},
            {"text": "D. a = ৪০ + ১", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. a = ৪০ + ১১",
        "hint": "৪০ সংখ্যা গাণিতিকভাবে 'a = ৪০ - ১১' হবে।"
    },
    {
        "question": "83. পাঁচ অঙ্কের ক্ষুদ্রতম সংখ্যা ও চার অঙ্কের বৃহত্তম সংখ্যার অন্তর কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৯", "score": 0},
            {"text": "B. ১০", "score": 0},
            {"text": "C. ১", "score": 0},
            {"text": "D. -১", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. -১",
        "hint": "৫ অঙ্কের ক্ষুদ্রতম সংখ্যা ১০,০০০ এবং ৪ অঙ্কের বৃহত্তম সংখ্যা ৯,৯৯৯।"
    },
    {
        "question": "84. একটি সংখ্যা ৩০১ হতে যত বড় ৩৮১ হতে তত ছোট। সংখ্যাটি কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৩৪০", "score": 0},
            {"text": "B. ৩৪১", "score": 1},
            {"text": "C. ৩৪২", "score": 0},
            {"text": "D. ৩৪৪", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ৩৪১",
        "hint": "৩০১ এবং ৩৮১ এর মধ্যে সংখ্যা বের করতে হবে।"
    },
    {
        "question": "85. ক ও খ একত্রে একটি কাজ ১২ দিনে করতে পারে। ক একা কাজটি ২০ দিনে করতে পারে। খ একা কাজটি কতদিনে করতে পারবে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২৫ দিনে", "score": 0},
            {"text": "B. ৩০ দিনে", "score": 0},
            {"text": "C. ৩৫ দিনে", "score": 1},
            {"text": "D. ৪০ দিনে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ৩৫ দিনে",
        "hint": "ক কাজটি ২০ দিনে এবং ক ও খ মিলে ১২ দিনে কাজ করতে পারে তা গণনা করতে হবে।"
    },
    {
        "question": "86. এর মান কত হলে ___ হবে।",
        "answers": [
            {"text": "A. 1", "score": 0},
            {"text": "B. -1", "score": 1},
            {"text": "C. 2", "score": 0},
            {"text": "D. 0", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. -1",
        "hint": "ম্যান প্রস্তুত প্রশ্নের যাচাই করে সঠিক মান বের করতে হবে।"
    },
    {
        "question": "87. এবং ____ হলে নিচের কোনটি সঠিক?",
        "answers": [
            {"text": "A. ", "score": 0},
            {"text": "B. ", "score": 0},
            {"text": "C. ", "score": 0},
            {"text": "D. ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ",
        "hint": "প্রশ্নের контекст নিয়ে বিশ্লেষণ করবে।"
    },
    {
        "question": "88. একটি আয়তক্ষেত্রের দৈর্ঘ্য প্রস্থের দ্বিগুণ। আয়তক্ষেত্রটির ক্ষেত্রফল 1250 বর্গমিটার হলে দৈর্ঘ্য কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. 30 মিটার", "score": 1},
            {"text": "B. 40 মিটার", "score": 0},
            {"text": "C. 50 মিটার", "score": 0},
            {"text": "D. 60 মিটার", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. 30 মিটার",
        "hint": "অবশ্যই আয়তক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল 1250 বর্গমিটার হলে জন্মের দৈর্ঘ্য 30 মিটার হতে হবে।"
    },
    {
        "question": "89. নিচের কোনটি বৃত্তের সমীকরণ?",
        "answers": [
            {"text": "A. ", "score": 0},
            {"text": "B. ", "score": 0},
            {"text": "C. ", "score": 0},
            {"text": "D. ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ",
        "hint": "বৃত্তের সমীকরণের তথ্য বিশ্লেষণ করতে হবে।"
    },
    {
        "question": "90. হলে ____ এর মান কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. 9", "score": 1},
            {"text": "B. 18", "score": 0},
            {"text": "C. 27", "score": 0},
            {"text": "D. 36", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. 9",
        "hint": "যাচাই করতে হবে প্রশ্নের সমস্যা।"
    },
    {
        "question": "91. কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ", "score": 0},
            {"text": "B. ", "score": 0},
            {"text": "C. ", "score": 0},
            {"text": "D. কোনোটিই নয়", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. কোনোটিই নয়",
        "hint": "যাচাইধারী তথ্যের সঠিকতা বিশ্লেষণ করতে হবে।"
    },
    {
        "question": "92. এবং _____ হলে নিচের কোনটি ____ এর মান হবে?",
        "answers": [
            {"text": "A. 12", "score": 0},
            {"text": "B. 10", "score": 1},
            {"text": "C. 6", "score": 0},
            {"text": "D. কোনটিই নয়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. 10",
        "hint": "মান গণনা করতে হবে যা চিহ্নিত হবে।"
    },
    {
        "question": "93. দুটি সন্নিহিত কোণের সমষ্টি দুই সমকোণ হলে একটিকে অপরটির কি বলে?",
        "answers": [
            {"text": "A. সন্নিহিত কোণ", "score": 0},
            {"text": "B. সরলকোণ", "score": 0},
            {"text": "C. পূরককোণ", "score": 0},
            {"text": "D. সম্পূরক কোণ", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. সম্পূরক কোণ",
        "hint": "সম্পূরক কোণের সংজ্ঞা অনুযায়ী দুটি কোণের সমষ্টি দুই সমকোণ।"
    },
    {
        "question": "94. বৃত্তের কেন্দ্র ছেদকারী জ্যাকে কি বলা হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ব্যাস", "score": 1},
            {"text": "B. ব্যাসার্ধ", "score": 0},
            {"text": "C. বৃত্তচাপ", "score": 0},
            {"text": "D. পরিধি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ব্যাস",
        "hint": "বৃত্তের কেন্দ্র ছেদকারী জ্যাকে ব্যাস বলা হয়।"
    },
    {
        "question": "95. দুটি ত্রিভুজ পরস্পর সর্বসম হওয়ার জন্য নিচের কোন শর্তটি যথেষ্ট নয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. একটির তিন বাহু অপরটির তিন বাহুর সমান", "score": 0},
            {"text": "B. একটির তিন কোণ অপরটির তিন কোণের সমান", "score": 1},
            {"text": "C. একটির দুই কোণ ও এক বাহু অপরটির দুই বাহু ও অনুরূপ বাহুর সমান", "score": 0},
            {"text": "D. একটির দুই বাহু ও অন্তর্ভুক্ত কোণ অপরটির দুই বাহু ও অন্তর্ভুক্ত কোণের সমান", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. একটির তিন কোণ অপরটির তিন কোণের সমান",
        "hint": "এই শর্তটি অদৃশ্য ত্রিভুজ হতে পারে।"
    },
    {
        "question": "96. কোন ত্রিভুজের বাহুগুলোর অনুপাত নিচের কোনটি হলে একটি সমকোণী ত্রিভুজ অঙ্কন সম্ভব হবে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৬ : ৫ : ৪", "score": 0},
            {"text": "B. ৩ : ৪ : ৫", "score": 1},
            {"text": "C. ১২ : ৮ : ৪", "score": 0},
            {"text": "D. ৬ : ৪ : ৩", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ৩ : ৪ : ৫",
        "hint": "৩ : ৪ : ৫ একটি সমকোণী ত্রিভুজের অনুপাত।"
    },
    {
        "question": "97. একটি মিনারের পাদদেশ হতে 20 মিটার দূরের একটি স্থান হতে মিনারটির শীর্ষবিন্দুর উন্নতি কোণ 30° হলে মিনারটির উচ্চতা কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. 20 মিটার", "score": 0},
            {"text": "B. 30 মিটার", "score": 0},
            {"text": "C. 10 মিটার", "score": 1},
            {"text": "D. 15 মিটার", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. 10 মিটার",
        "hint": "ক্ষেত্রফলের সূত্র ব্যবহার করে উচ্চতা বের করতে হবে।"
    },
    {
        "question": "98. ১/৩/৩/৪ % এর সমান-",
        "answers": [
            {"text": "A. ১/৮", "score": 1},
            {"text": "B. ১/২", "score": 0},
            {"text": "C. ৯/১", "score": 0},
            {"text": "D. ১/১", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ১/৮",
        "hint": "হিসাবের মাধ্যমে শতাংশ বের করতে হবে।"
    },
    {
        "question": "99. ৩, ৯ ও ৪ এর চতুর্থ সমানুপাতিক কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৪", "score": 0},
            {"text": "B. ১৪", "score": 0},
            {"text": "C. ১৬", "score": 1},
            {"text": "D. ১২", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ১৬",
        "hint": "সমানুপাতিকতা অনুযায়ী গণনা করতে হবে।"
    },
    {
        "question": "100. রাশিটির একটি উৎপাদক হচ্ছে-",
        "answers": [
            {"text": "A. ", "score": 0},
            {"text": "B. ", "score": 0},
            {"text": "C. ", "score": 0},
            {"text": "D. ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ",
        "hint": "উৎপাদক সংশ্লিষ্ট প্রশ্নটি ঐ রাশির সাথে সম্পর্কিত।"
    }
]